\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage[scaled]{beramono}
\usepackage{subfig}
\definecolor{bluekeywords}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{greencomments}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{redstrings}{rgb}{0.9,0,0}
\lstset{language=Python,
	numbers=left,
	showspaces=false,
	showtabs=false,
	breaklines=true,
	showstringspaces=false,
	breakatwhitespace=true,
	escapeinside={(*@}{@*)},
	postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
	commentstyle=\color{greencomments},
	keywordstyle=\color{bluekeywords}\bfseries,
	stringstyle=\color{redstrings},
	basicstyle=\ttfamily
}
\author{Jérôme Fournier, Bruno Guillaume, Luo Qingsong\\Projet 3A SERI 2017}
\title{Protocole HomeEasy sous GNURadio}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents\newpage
\section*{Remerciements}
Nous tenons tout particulièrement à remercier Christophe Moy pour son implication et sa volonté de nous faire donner le meilleur de ce projet. Nous désirons aussi remercier Quentin Bodinier pour son aide indispensable pour percer les secrets de GNURadio.
\section{Prise en main de GNURadio}
\subsection{Présentation}
GNURadio est une suite logicielle libre permettant de réaliser la simulation d'une chaîne de transmission. Le logiciel \lstinline|gnuradio-companion| (GRC) consiste en une interface graphique, pour représenter les chaînes ainsi modélisées. GNURadio est un logiciel sous Linux mais une version Windows est disponible.\\

La chaîne de traitement est modélisée par un flux : chaque élément, appelé bloc, reçoit sur un nombre configurable d'entrées, un nombre configurables d'échantillons par opération. Après traitement, le bloc écrit sur un nombre configurable de sorties, un nombre configurable d'échantillons par opération. La chaîne de transmission, à l'image d’une rivière, a le débit de son élément le plus lent.\\

GNURadio est édité et révisé par la communauté. Ainsi, de nombreux blocs de bases sont implémentés, permettant de réaliser des fonctionnalités de bases de traitement de signal : FFT, multiplication\ldots
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/transmitter}\\
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/receiver}
	\label{fig20}
\end{figure}
\subsection{Informations diverses}
GNURadio impose un typage fort sur les signaux : \lstinline|bits|, \lstinline|byte|, \lstinline|float32|, \lstinline|int32|\ldots~Des blocs de conversion de types sont disponibles. La connexion de blocs de types différents déclenche la notification d'une erreur.

GNURadio tente de faire fonctionner la chaîne de transmission au plus vite suivant les ressources disponibles par le processeur. S'il n'y pas de bloc d'entrée ou sortie, pour éviter une saturation du processeur et pour réaliser une application réelle, le bloc \lstinline|Throttle| permet de limiter le flux à la période d'échantillonnage définie dans le design.
\subsection{Création d'un bloc}
\subsubsection{Généralités}
Pour réaliser des applications spécifiques, enrichir la communauté ou simplement réaliser un projet, il est souvent nécessaire de réaliser ses propres blocs. GNURadio permet de réaliser les blocs en C++ ou en Python. Cette documentation traitera uniquement des blocs en Python. Un fichier XML détaille le bloc tel qu?il doit être interprété graphiquement par GRC.\\

GNURadio distingue plusieurs types de blocs :
\begin{itemize}
\item \lstinline|sync|, blocs synchrones : consomment un échantillon d?entrée pour produire un échantillon de sortie.
\item \lstinline|decimator|, blocs décimateurs d'un facteur N : consomment N échantillons d'entrée pour produire un échantillon de sortie
\item \lstinline|interpolator|, blocs interpolateurs d'un facteur M : consomment un échantillon d'entrée pour produire M échantillons de sortie
\item \lstinline|general|, bloc généraux de facteurs (N,M) : consomment N échantillons d'entrée pour produire M échantillons de sortie
\item \lstinline|source|, bloc de début de chaîne, sans entrées
\item \lstinline|sink|, bloc de fin de chaîne, sans sorties 
\end{itemize}
Par la suite, on concevra un bloc réalisant une multiplication par un facteur entier reçu en paramètre de l'entrée. Il s'agit donc d'un bloc synchrone, recevant en paramètre un entier. On choisit des entrées et sorties en \lstinline|float32|.
\subsubsection{Modification du Python}
\paragraph{Exemple}
Ce fichier est disponible dans le répertoire python du projet. Une fois généré par le terminal, le script est le suivant :
\begin{lstlisting}
import numpy
from gnuradio import gr
class multiplicateur(gr.sync_block):
    """
    docstring for block multiplicateur
    """
    def __init__(self, fact_mult):
        gr.sync_block.__init__(self,
            name="multiplicateur",
            in_sig=[<+numpy.float+>],
            out_sig=[<+numpy.float+>])
    def work(self, input_items, output_items):
        in0 = input_items[0]
        out = output_items[0]
        # <+signal processing here+>
        out[:] = in0
    return len(output_items[0])
\end{lstlisting}
Par simplicité, modifier l'import :
\begin{lstlisting}
import numpy as np
\end{lstlisting}
Ce bloc reçoit un paramètre \lstinline|fact_mult|. On peut lui donner une valeur par défaut (si on n'utilise pas l'interface GRC) en modifiant :
\begin{lstlisting}
def __init__(self, fact_mult = 2):
\end{lstlisting}
Dans la fonction \lstinline|__init__|, on récupère dans un attribut, le paramètre \lstinline|fact_mult| :
\begin{lstlisting}
self.fact_mult = fact_mult
\end{lstlisting}
Ce bloc, doit recevoir en entrée des \lstinline|float32| et écrire en sortie des \lstinline|float32|. On modifie donc :
\begin{lstlisting}
gr.sync_block.__init__(self,
    name="multiplicateur",
    in_sig=[np.float32],
    out_sig=[np.float32])
\end{lstlisting}
On souhaite à présent coder la fonction réalisée par le bloc. Cette fonction est réalisée par l'appel de la fonction \lstinline|work|. Dans cette fonction on reconnaît le buffer d'entrée \lstinline|in0| et le buffer de sortie \lstinline|out|. La taille du buffer d'entrée varie au cours du temps. On souhaite qu'à chaque appel de la fonction \lstinline|work|, celle-ci parcourt le buffer d'entrée et écrive en fonction de ces entrées, les valeurs correspondantes sur le buffer de sortie. Le remplissage et vidage des buffers d'entrée/sortie est réalisée de manière autonome par GNURadio.\\
On écrit :
\begin{lstlisting}
def work(self, input_items, output_items):
    in0 = input_items[0]
    out = output_items[0]
    for j in range(len(in0)): 
        out[j] = self.fact_mult * in0[j] 		 
return len(output_items[0])
\end{lstlisting}
Une fois terminé le script est alors :
\begin{lstlisting}
import numpy as np
from gnuradio import gr
class multiplicateur(gr.sync_block):
    """
    docstring for block multiplicateur
    """
    def __init__(self, fact_mult):
        self.fact_mult = fact_mult
        gr.sync_block.__init__(self,
            name="multiplicateur",
            in_sig=[np.float32],
            out_sig=[np.float32])
    def work(self, input_items, output_items):
        in0 = input_items[0]
        out = output_items[0]
        for j in range(len(in0)): 
            out[j] = self.fact_mult * in0[j]   		 
    return len(output_items[0])
\end{lstlisting}
\paragraph{Cas particuliers}
Si on souhaite réaliser un blocs à plusieurs entrées et plusieurs sorties (3 entrées de type différents, 2 sorties pour l’exemple), modifier le code de la manière suivante :
Dans la fonction \lstinline|__init__| :
\begin{lstlisting}
gr.sync_block.__init__(self,
    name="multiplicateur",
    in_sig=[np.float32,np.int32,np.bool],
    out_sig=[np.float32,np.float32,np.float32])
\end{lstlisting}
Dans la fonction work :
\begin{lstlisting}
def work(self, input_items, output_items):
    in0 = input_items[0]
    in1 = input_items[1]
    in2 = input_items[2]
    out0 = output_items[0]
    out1 = output_items[1]
\end{lstlisting}
Si on souhaite réaliser un bloc non synchrone, interpolateur par exemple, il faut modifier le code en conséquence. Tout d'abord, ajouter le facteur d'interpolation en paramètre de la fonction \lstinline|__init__| :
\begin{lstlisting}
gr.interp_block.__init__(self,
    name="Exemple",
    in_sig=[np.bool],
    out_sig=[np.int8], interp = self.InterpFactor)
\end{lstlisting}
Il s'agit ensuite de modifier la manière dont on parcourt les buffers en prenant en compte le fait que le bloc produit \lstinline|InterFactor| échantillons de sortie pour un échantillon d'entrée. Ainsi, pour l'indice \lstinline|j| sur le buffer d'entrée, il faut modifier les indices \lstinline|[j*InterpFactor, (j+1)*InterpFactor]| du buffer de sortie. On écrit par exemple :
\begin{lstlisting}
def work(self, input_items, output_items):
    in0 = input_items[0]
    out0 = output_items[0]
    for j in range(len(in0)):
        out0[j*self.InterpFactor : (j + 1) * self.InterpFactor] = xxx
return len(output_items[0])
\end{lstlisting}
\subsubsection{Modification du XML}
Le fichier XML est la description graphique du bloc dans GRC. Il se trouve dans le répertoire \lstinline|GRC| du projet. Généré par le terminal, il consiste en :
\begin{lstlisting}[language=XML]
<?xml version="1.0"?>
<block>
  <name>multiplicateur</name>
  <key>my_module_multiplicateur</key>
  <category>my_module</category>
  <import>import my_module</import>
  <make>my_module.multiplicateur($fact_mult)</make>
  <!-- Make one 'param' node for every Parameter you want settable from the GUI.
  Sub-nodes:
  * name
  * key (makes the value accessible as $keyname, e.g. in the make node)
  * type -->
  <param>
    <name>...</name>
    <key>...</key>
    <type>...</type>
  </param>
  
  <!-- Make one 'sink' node per input. Sub-nodes:
  * name (an identifier for the GUI)
  * type
  * vlen
  * optional (set to 1 for optional inputs) -->
  <sink>
    <name>in</name>
    <type><!-- e.g. int, float, complex, byte, short, xxx_vector, ...--></type>
  </sink>

  <!-- Make one 'source' node per output. Sub-nodes:
  * name (an identifier for the GUI)
  * type
  * vlen
  * optional (set to 1 for optional inputs) -->
  <source>
    <name>out</name>
    <type><!-- e.g. int, float, complex, byte, short, xxx_vector, ...--></type>
  </source>
</block>
\end{lstlisting}
Le paramètre \lstinline|$fact_mult| est la clé du paramètre reçu par le bloc et utilisé par le script Python. En cas de multiples paramètres, les écrire dans l'ordre. L’ordre défini dans le XML doit coïncider avec l'ordre écrit dans le script Python.
\begin{lstlisting}[language=XML]
<make>my_module.multiplicateur($param1,$param2,$param3)</make>
\end{lstlisting}
Compléter ensuite les paramètres. La balise \lstinline|<value>| permet de préremplir la valeur avec une valeur par défaut. Dans le cas de notre exemple :
\begin{lstlisting}[language=XML]
<param>
  <name>FacteurDeMultiplication</name>
  <key>fact_mult</key>
  <value>2</value>
  <type>int</type>
</param>
\end{lstlisting}
De la même manière, compléter les entrées (source), et les sorties (sink) en respectant de nouveau l'ordre défini dans le fichier Python. Une fois notre exemple complété, on a :
\begin{lstlisting}[language=XML]
<?xml version="1.0"?>
<block>
  <name>multiplicateur</name>
  <key>my_module_multiplicateur</key>
  <category>my_module</category>
  <import>import my_module</import>
  <make>my_module.multiplicateur($fact_mult)</make>
  
  <param>
    <name>FacteurDeMultiplication</name>
    <key>fact_mult</key>
    <value>2</value>
    <type>int</type>
  </param>
  
  <sink>
    <name>entree</name>
    <type>float</type>
  </sink>
  
  <source>
    <name>sortie</name>
    <type>float</type>
  </source>
</block>
\end{lstlisting}
\subsubsection{Compilation du projet}
Dans un terminal, se déplacer dans le dossier \lstinline|build| du projet. Le créer auparavant s'il n'existe pas. Entrer les commandes suivantes :
\begin{lstlisting}[language=Bash]
mycomputer:~/gr-my_module/build$ cmake.. 
mycomputer:~/gr-my_module/build$ make
mycomputer:~/gr-my_module/build$ sudo make install
mycomputer:~/gr-my_module/build$ sudo ldconfig
\end{lstlisting}
Il ne reste plus qu'à lancer GnuRadio. On peut alors récupérer le bloc créé.
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=.3\linewidth]{img/screenshot002}
	\label{fig2}
\end{figure}
\section{Le protocole HomeEasy}
\subsection{Présentation}
Le protocole de transmission RF HomeEasy est utilisé par différents fabricants de systèmes domotiques tel que Chacon, NEXA, KlikAanKlikUit, HomeEasy, Intertechno ou Düwi. Ce protocole utilise bien évidemment la fréquence 433MHz réglementée par l'Union Internationale des Télécommunications.

Le protocole HomeEasy est self-clocking, ce qui veut dire qu'il n'y a pas besoin de synchroniser l'horloge ou la phase avec l'émetteur. De plus l'envoi d'un bit prend toujours exactement la même durée.

Le protocole HomeEasy utilise du On-Off Keying  (OOK) ce qui veut dire que soit rien n'est émis (niveau bas) ou la porteuse pure est émise (niveau haut).

Le protocole HomeEasy marche sur la détection de front bas (de haut vers bas), ce qui veut dire que le temps du niveau haut et du niveau bas n'a pas d'importance du moment que le temps entre deux front bas est respecté au niveau du décodage.

Cependant il faut tout de même que le niveau soit maintenu suffisamment longtemps pour être enregistré par le récepteur, mais un niveau haut trop long signifie une consommation excessive d'énergie et une pollution du canal.

Le protocole HomeEasy est utilisé par différentes marques et les temps des niveaux peuvent êtres différents selon les constructeurs.
\subsection{Encodage}
La trame est composée de 32 bits (ON/OFF) ou 36 bits (DIM) si l’interrupteur est compatible avec des niveaux d’éclairage. Avant les données, un header est émis pour signaler le début de la trame. Il est composé d’un niveau haut de 275 $\mu s$ puis un niveau bas de 2675 $\mu s$. Les bits de données sont encodés sous la forme 0 => 01 et 1 => 10. Chaque 0 et 1 est ensuite encodé en signal de trame. Un 0 est encodé par un niveau haut de 275 $\mu s$ puis un niveau bas de 240 $\mu s$. Un 1 est encodé par un niveau haut de 275 $\mu s$ puis un niveau bas de 1300 $\mu s$.
\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
		\subfloat[Forme d'onde du 1]{
			\includegraphics[width=.5\linewidth]{img/forme1}
		}
		\subfloat[Forme d'onde du 0]{
			\includegraphics[width=.5\linewidth]{img/forme0}
		}
\end{center}
\end{figure}
Un footer est inséré pour distinguer la fin du dernier front bas. Il est encodé par un niveau haut de 275 $\mu s$. Lorsque l’opérateur appuie sur le bouton On ou Off, la trame est répétée 5 fois avec des intervalles d’environ 10 ms.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{img/screenshot003}
\label{fig3}
\end{figure}
Trame :\\
01101001100101101001011010100101010110101010101010100110010110010\\
Données :\\
0 1 1 0 1 0 0 1 1 0 0 1 1 1 0 0 0 0 1 1 1 1 1 1 1 1 0 1 0 0 1 0 0\\
Les données correspondent aux informations suivantes :
\begin{itemize}
\item Bits 0 à 25 : Numéro identifiant l’émetteur (numéro unique)
\item Bit 26 : Flag Group
\item Bit 27 : ON/OFF
\item Bits 28 à 31 : Code device (un même id peut avoir 16 code device)
\item Bits 32 à 36 : Dim level (facultatif)
\end{itemize}
\subsection{Décodage}
On rappelle que le protocole HomeEasy est self clocking et fait de la détection sur front bas.

Le décodeur doit donc pouvoir reconnaître un niveau haut d'un niveau bas, déclencher le code pour décoder la trame sur le front descendant, et pouvoir se souvenir du temps depuis au moins le dernier front descendant.

Pour cela il suffit d'implémenter un seuillage et au choix un timer précis ou un compteur d'échantillon si on connaît la fréquence d'échantillonnage.

Cependant si le signal est de qualité moyenne, il risque d'y avoir du bruit déclenchant les fronts plusieurs fois. Pour y remédier, il suffit de, soit implémenter deux seuils, soit implémenter un système qui empêche de redéclencher le front bas avant un certain temps (ou nombre d'échantillon) ou soit mettre en place un filtre pour s'assurer que le signal est stable avant de déclencher le front.

Après avoir déclenché le front bas, le but est de connaître le temps passé depuis le précédent front descendant grâce au timer ou compteur. 

Si le système n'a pas détecté de trame, le décodeur cherche un temps entre deux front bas correspondant au header.
Si le système a déjà reçu le header, il cherche soit un temps court correspondant à l'envoi d'un 0, il confirme ensuite le 0 si un temps long est envoyé. Soit il cherche un temps long correspondant à l'envoi d’un 1, il confirme ensuite le 1 si un temps court est envoyé.

Si le protocole ne reconnaît ni un temps court ni un temps long, il abandonne le décodage de la trame et reviens à la détection du header.

Comme le protocole prend toujours le même temps pour envoyer un bit, il serait possible de synchroniser le récepteur dans le cas où le système ne reconnaît pas un temps court ou un temps long. Cependant cela complexifie le code et le bit non reconnu n’est pas récupérable.

Enfin comme les horloges des échantillonneurs ne sont pas en phase, qu'il existe du bruit sur le canal, que le canal de transmission n’est pas parfait et que les objets domotiques ne sont pas fait pour être de très bons émetteurs et récepteurs, il y aura un décalage entre les temps théoriques et les temps mesurés, afin de tout de même décoder le message la plupart du temps, il est nécessaire d'introduire une marge d'erreur acceptable sur la détection du header, des temps court et des temps longs.

Notes: sur l'interrupteur commandé testé, si deux headers se suivent, la trame est rejetée (l'interrupteur ne change pas d’état) hypothèse: le premier header et valide, le deuxième n'est pas reconnu comme transition courte ou longue, reset du système, la trame n'est pas lue car pas de header.
\section{Intégration du protocole HomeEasy sous GNURadio}
\subsection{Schéma général}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/screenshot004}
	\label{fig4}
\end{figure}
\subsection{Blocs auxiliaires}
Un générateur (\lstinline|Vector Source|) répète le changement d'entrée On/Off. L'USRP transmettant et recevant des grandeurs complexes, une conversion de type est effectuée à l'émission. A la réception, l'on récupère le module du signal complexe à l'aide du bloc \lstinline|Complex to Mag^2|. On néglige les problèmes de synchronisation dues au passage par le canal. Le bloc \lstinline|Multiply Const| permet d'ajuster la puissance du signal émis pour faire fonctionner l'USRP dans sa zone linéaire et éviter les parasites et recouvrement hors du canal.
\subsection{Note}
Suivant la version de GRC, le \lstinline|top_block| peut refuser de s'afficher car le type \lstinline|bits| n'est pas reconnu. Modifier dans le XML des blocs concernés les types \lstinline|bits| par \lstinline|bits|.
\subsection{Description bloc par bloc}
\subsubsection{frameGenerator}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=.3\linewidth]{img/frameGenerator}
	\label{fig5}
\end{figure}
Reçoit en entrée la commande On/Off et en paramètres le nombre de répétitions et la période de répétition (en nombre de trames). Le bloc répète l'entrée binaire \lstinline|NbrFrame| fois et envoie \lstinline|-1| (symbole d'un temps de silence) \lstinline|DelayTime-NbrFrame| fois. Ainsi, pour une entrée, on  envoie \lstinline|DelayTime| échantillons de sortie. Le bloc est interpolateur, de facteur d'interpolation \lstinline|DelayTime|. Il reçoit une entrée booléenne et ressort un \lstinline|int8|.
\subsubsection{frameHomeEasy}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=.3\linewidth]{img/frameHomeEasy}
	\label{fig6}
\end{figure}
Reçoit en entrée les trains de signaux (\lstinline|0/1/-1|) fournis par \lstinline|frameGenerator|, en paramètres les identifiants de l'émetteur et du device commandé et le niveau de \lstinline|Flag|. Le bloc doit créer en sortie les trames associées, correspondant au protocole : 26 bits pour l'ID-émetteur, 1 bit de flag, 1 bit de data (\lstinline|On/Off|) et 4 bits de \lstinline|ID-device|. Il doit aussi communiquer la présence d'un header et d'un footer en début et fin de la trame. Ce bloc reçoit le data en \lstinline|int8| et transmet la sortie en \lstinline|int8|. L'en tête et le footer sont divisés en 2 parties car durant plus d'un symbole. On code : 
\begin{itemize}
\item Les données binaires sur les valeurs entières \lstinline|0| et \lstinline|1|
\item La première partie de l’en tête par \lstinline|2|
\item La seconde partie de l’en tête par \lstinline|3|
\item La première partie du footer par \lstinline|4|
\item La seconde partie du footer par \lstinline||-1| pendant 3 symboles
\end{itemize}
\lstinline|-1| est aussi le symbole du silence, servant si l'on souhaite ne rien envoyer. En effet on ne pourrait envoyer le bit \lstinline|0| car \lstinline|0| est codé par l'envoi d'un symbole complexe.
La trame (hors bit de data) est créé à l'initialisation et sauvegardée dans un vecteur. Par la suite, on ne modifie que le bit de data en fonction de l'entrée. Ce bloc est un interpolateur de facteur d'interpolation 38 :
\begin{itemize}
\item 2 symboles de header
\item 32 bits de trame
\item 4 symboles de footer
\end{itemize}
\subsubsection{homeEasy}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=.3\linewidth]{img/homeEasy}
	\label{fig7}
\end{figure}
Reçoit en entrée les instructions sur les formes d'ondes à envoyer (1ère ou 2ème partie header, bit \lstinline|0/1|, 1ère partie footer, silence) et en paramètres des indications de personnalisation de la forme d'onde :
\begin{itemize}
\item La période d'échantillonnage du signal radio
\item Le temps passé au niveau haut
\item Le temps passé au niveau bas pour un \lstinline|0|
\item Le temps passé au niveau bas pour un \lstinline|1|
\item Le temps passé au niveau bas pour l'en-tête.
\end{itemize}
Le bloc doit créer la forme d'onde associée au symbole d'entrée.

Ce bloc peut sembler complexe à première vue. Cependant, la majorité du code n'est appelée que pendant l'initialisation et sert à gérer les potentielles erreurs et débordements sur un autre symbole en cas de mauvaise configuration des formes d'ondes.
On crée et sauvegarde dans des tableaux à l'initialisation les 6 formes d'ondes possibles : (1ère ou 2ème partie header, bit \lstinline|0/1|, 1ère partie footer, silence)

Ce bloc est un interpolateur. Le facteur d'interpolation dépend de la fréquence d'échantillonnage afin de garantir un temps d'émission par symbole indépendant et fixe (pour respecter le protocole). Il est de 2185 ms à une fréquence d'échantillonnage de 1 MHz.
\subsubsection{decodeHomeEasy}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=.3\linewidth]{img/decodeHomeEasy}
	\label{fig8}
\end{figure}
Reçoit en entrée le module au carré du signal démodulé, décode la trame du signal et
envoie sur la sortie un vecteur correspondant aux bits déjà décodés, les bits non encore
décodés sont à \lstinline|0|. Lorsque la trame entière a été décodée, le signal \lstinline|enable| est mis à \lstinline|true| pour un échantillon, et le vecteur contient tous les bits décodés, puis le bloc \lstinline|reset| à l'échantillon suivant.
Le bloc prend en paramètre:
\begin{itemize}
\item Le nombre d'échantillon par seconde (qui dépend de l'échantillonnage de la source)
\item La marge d’erreur : le décodeur vérifie si le le temps entre deux transition est compris entre \texttt{(1-marge d’erreur)*valeur théorique} et \texttt{(1+marge d'erreur)*valeur théorique}
\item Le seuil de déclenchement : ce seuil distingue si le signal est au niveau haut ou au niveau bas
\item La longueur du filtre qui correspond au nombre d'échantillons qui doivent être au-dessus ou au-dessous du seuil pour déclencher un front haut ou un front bas respectivement.
\end{itemize}
Le code représente un automate d'état selon le schéma suivant:
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{img/fsm}
	\label{fig9}
\end{figure}
Les réceptions et confirmations correspondent au cas où le temps entre deux front bas est à
l'intérieur de la marge d'erreur acceptée; l'échec d'une confirmation est lorsque le temps
entre deux front bas est à l'extérieur de la marge d'erreur (trop tard ou trop tôt).
Bloc Synchrone recevant un \lstinline|float| en entrée et sort un vecteur 32 de booléen (\lstinline|trame|) et un booléen (\lstinline|enable|)

Le bloc ne prend pas en paramètre les temps des transitions paramétrées dans le bloc \lstinline|HomeEasy|, ce qui est facilement modifiable dans le code au niveau de \lstinline|self.longtram|, \lstinline|self.shorttram| et \lstinline|self.headerFrame|. La paramétrisation des formes d'onde se ferait alors sous GNURadio directement. Le code ne prend pas en compte la confirmation du dernier bit, car il a été développé avant que l'on se rende compte de l'existence du footer. Il faudrait pouvoir modifier le code afin que la confirmation du dernier bit soit prise en compte. Le bloc sort toujours un vecteur de bits alors que techniquement il n'a besoin d'envoyer sur la sortie qu'une seule fois par trame (quand la trame est complètement décodée) il serait intéressant pour l'optimisation de passer à un bloc général avec un débit d'entrée et de sortie complètement modulaire.
\subsubsection{decodeFrameHomeEasy}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=.3\linewidth]{img/decodeFrameHomeEasy}
	\label{fig10}
\end{figure}
Reçoit en entrée un vecteur de 32 bits contenant une trame et un signal \lstinline|enable| binaire. Si la trame a été validée comme décodée par le bloc \lstinline|decodeHomeEasy|, le signal \lstinline|enable| est à \lstinline|1|. Dans le cas contraire, le vecteur d'entrée est rempli de zéros et \lstinline|enable| est à \lstinline|0|. Si la trame est valide, ce bloc doit analyser le contenu de la trame et mettre à jour les informations conservées en mémoire. Ce bloc écrit en sortie :
\begin{itemize}
\item L'ID émetteur (en \lstinline|float32|)
\item Le Flag (en \lstinline|bool|)
\item On/Off (en \lstinline|bool|)
\item Le DeviceCode (en \lstinline|int8|) de la dernière trame valide reçue.
\end{itemize}
L'ID émetteur est en \lstinline|float32| bien qu'étant une valeur entière et ce en raison d'un bug non élucidé. En écrivant cette valeur en \lstinline|int32|, elle est écrasée à zéro par le \lstinline|NumberSink| qui la mesure.

L'obtention de la valeur décimale de l'ID-émetteur codée sur un tableau de valeurs binaires mais est réalisée par le produit scalaire entre ce vecteur et un vecteur des $2^n$.
\section{Compte-rendu et conclusions}
Au début de ce projet, son but était de créer un émetteur/récepteur logiciel pouvant supporter différents protocoles provenant  de plusieurs objets IoT réels. Aussi, le but du projet était d'être développé sous GNURadio afin de découvrir cet outil en distribution libre. A la fin de ce projet, un protocole, HomeEasy, à été implémenté sous GNURadio et permet de communiquer (émission et réception) avec un objet IoT réel, l’interrupteur commandé. Cette communication est faite en temps réel (ou peu s'en faut) aussi bien en émission qu'en réception.
Ce projet peut bien entendu être continué et approfondi, beaucoup de pistes sont
disponibles et GNURadio permet de les implémenter:
\begin{itemize}
\item Améliorer le code existant afin de mieux coller au protocole et augmenter la vitesse
de traitement.
\item Développer d'autres blocs d'émission et de réception de protocoles.
\item Passer le code existant sous C++, ce qui permettra une augmentation de la vitesse de traitement, indispensable pour l'intégration de nouveaux protocoles traités en parallèle.
\end{itemize}

\end{document}